李嘉誠密碼 - 馮睎乾

李嘉誠密碼 - 馮睎乾

（互聯網）

無巧不成話，我剛寫完方展博，香港人就變了方展博：大家用盡洪荒之力解讀「李嘉誠密碼」，不就是《大時代》方展博重組股神葉天的「股壇必勝法」嗎？有人問我是否同意這類解讀，我馬上想起慈山寺內大雄寶殿有這樣一副楹聯：

慈雲靄靄慧日高懸法雨嘉惠十方福蔭群萌禪意暢

山色青青伽藍肇始眾生誠信三寶心開淨土道風揚

楹聯由覺光法師所題，暗藏「慈、山」與「嘉、誠」四字，對仗工整，文從字順，當然是刻意為之。前日李嘉誠的廣告聲明又如何？

聲明共兩款，其一：頂端寫「最好的因，可成最壞的果」，中間是「反暴力」插圖，兩邊寫「愛中國、愛香港、愛自己」和「愛自由、愛包容、愛法治」，底書「以愛之義，止息怒憤」，下款「一個香港市民李嘉誠」。網民發揮方展博的想像力，竟把最尾的字串起來，破解出以下口號：「因果由國，容港治己，義憤民誠」。是耶非耶，只有李生的文膽才知道，但如果抗爭者可藉此向李首富「借運」，我覺得也是好事。

第二款聲明較簡單，集中刊於親建制報紙，署名同是「一個香港市民李嘉誠」，聲明只寥寥數字：「正如我之前講過：『黃台之瓜，何堪再摘。』」這八個字也有「藍絲密碼」，表示「黃絲、台獨、之瘋已經瓜得，唔使再摘」，可見「密碼」這回事永遠是各取所需。如果香港人真的覺得李先生每句話都很重要，那實在不必穿鑿附會，反該回到文本，尊重原意，因為李嘉誠根本已把話說得很白。

首先，為什麼要有兩個版本？當然是刻意計算。李嘉誠事後發聲明解釋：「基於目前香港形勢複雜，難以用單一語言或溝通方法回應，『應以何身得度者，即現何身而為之說法』。」我認為以上一句話的「含金量」，比聲明內容豐富得多。「應以何身得度者，即現何身而為之說法」，句意取自《妙法蓮華經．觀世音菩薩普門品》，佛說：「善男子！若有國土眾生應以佛身得度者，觀世音菩薩即現佛身而為說法……應以長者、居士、宰官、婆羅門婦女身得度者，即現婦女身而為說法；應以童男、童女身得度者，即現童男、童女身而為說法。」

誠哥其實是教你如何做文宣，get到未？佛陀告訴大家：應以藍絲、和理非身得度者，抗爭者即現藍絲、和理非身而為說法。這種「佛系文宣」才是真正的be water，阿彌陀佛。如果你也是和理非，不妨跟我高叫「阿蛇春袋，何堪再錫」，認同請廣傳。

2016年旺角警民衝突後，李嘉誠在業績大會已屢次引用「黃台之瓜，何堪再摘」，事隔三年，他在建制派報紙刊登「黃台之瓜，何堪再摘」聲明，分明是規勸建制派和政府勿再迫害年輕人，還需要「解碼」嗎？關於這兩句話的背景，很多人都知道：唐高宗時，武則天密謀稱帝，不惜殘害親兒，李弘為皇太子，懷疑遭武則天毒殺，到李賢當上太子，也害怕未能倖免，於是作《黃台瓜辭》，盼母后心生憐憫，放他一馬，辭云：「種瓜黃台下，瓜熟子離離。一摘使瓜好，再摘令瓜稀，三摘猶尚可，四摘抱蔓歸。」求饒有用嗎？武則天最後還是把李賢貶為庶民，放逐巴州，不得善終。

這個歷史故事近日經媒體報道，大家耳熟能詳，但似乎沒很多人提及故事的源頭，是李泌與肅宗的對話，見於《舊唐書·承天皇帝倓傳》。唐肅宗時，張皇后野心勃勃，妄想做武則天2.0，所謂「橋唔怕舊，最緊要受」，張氏先誣殺勇武派的肅宗三子李倓，再劍指肅宗長子李俶。大臣李泌心知張皇后詭計，就對肅宗講了李賢《黃台瓜辭》那個故事，勸肅宗不能再次聽信讒言，加害李俶。李泌最後說：「陛下有今日運祚，已一摘矣，慎無再摘。」肅宗愕然說：「公安得有是言！」這一次，太子李俶沒有遇害，終於即位為唐代宗，張皇后及其黨羽反被殲滅。

李嘉誠引《黃台瓜辭》，角色顯然是李泌，不是李賢；年輕人的結局，我希望也像李俶。「投資青年，就是投資未來。」李先生押的注已很明顯了，還需要解密嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
誰摘了黃台之瓜 (林夕)

下一則
下一則
不要來香港 (陶傑)